\chapter{Συμπεράσματα και μελλοντική εργασία}
\label{chapter_conclusion}
\graphicspath{{figures/chapter_conclusion/}}

Στη διπλωματική αυτή εργασία περιγράφηκε ο σχεδιασμός και υλοποίηση αλγορίθμων που αφορούν:
\begin{enumerate}
\item την ανάπτυξη δεξιοτήτων προσαρμοστικότητας ενός ρομπότ που αλληλεπιδρά με έναν άνθρωπο στο πλαίσιο μίας συνεργατικής δυναμικής εργασίας
\item και τη μάθηση διαδραστικής ρομποτικής λήψης αντικειμένου από ανθρωπόμορφο ρομπότ.
\end{enumerate}

Όπως φαίνεται από τις προσομοιώσεις και τα πειράματα που διεξήχθησαν, τα αποτελέσματα είναι ενθαρρυντικά και ευνοούν την περαιτέρω έρευνα πάνω στην ανάπτυξη και βελτίωση των αντίστοιχων αλγορίθμων.

\section{Ανάπτυξη δεξιοτήτων προσαρμοστικότητας σε σενάριο αλληλεπίδρασης ανθρώπου-ρομπότ}
Το ένα κομμάτι της έρευνας που επικεντρώθηκε στην ανάπτυξη δεξιοτήτων προσαρμοστικότητας σε σενάριο αλληλεπίδρασης ανθρώπου-ρομπότ έδειξε ότι ο αλγόριθμος μετα-μάθησης που προτάθηκε μπορεί να χρησιμοποιηθεί για τη δυναμική προσαρμογή των παραμέτρων εξερεύ\-νησης στον χώρο διακριτών και συνεχών δράσεων. Συγκεκριμένα, εφαρμόστηκε ο αλγόριθμος σε ένα απλό προσομοιωμένο σενάριο αλληλεπίδρασης ανθρώπου-ρομπότ και αναδείχτηκε η ευρωστία του σε συνθήκες απότομης μεταβολής και διαταραχών του βαθμού της ανθρώπινης συμμετοχής στο σενάριο. Επίσης, φάνηκε ότι για σύντομα χρονικά διαστήματα διαταραχών, η προσαρμογή του αλγορίθμου ήταν αρκετά γρήγορη και η συμμετοχή του ανθρώπου παρέμεινε υψηλή.

Στη συνέχεια, εφαρμόστηκε μία πρακτική μέθοδος εκτίμησης της ανθρώπινης συμμετοχής μέσω οπτικών χαρακτηριστικών που σχετίζονται με την κατεύθυνση και τη διακύμανση του προσανατολισμού του κεφαλιού. Θεωρήθηκε ότι η μέτρηση των οπτικών χαρακτηριστικών συνοδευόταν από γκαουσιανό θόρυβο και σχεδιάστηκε ένα φίλτρο εκτίμησης της ανθρώπινης συμμετοχής. Εξετάστηκε η επίδοση του συστήματος στην παρουσία θορύβου και παρατηρήθηκε ότι εκτίμηση της ανθρώπινης συμμετοχής επηρεάζεται από το θόρυβο μέτρησης. Ωστόσο, για μικρές τιμές της τυπικής απόκλισης του θορύβου το σύστημα εκτίμησης ήταν ακριβές και ο αλγόριθμος προσαρμογής λειτούργησε ορθά.

Τα αποτελέσματα της συγκεκριμένης έρευνας δείχνουν ότι ο προτεινόμενος αλγόριθμος ενεργούς αναζήτησης σε συνδυασμό με τη μέθοδο εκτίμησης της ανθρώπινης συμμετοχής μέσω οπτικών χαρακτηριστικών μπορούν να αποτελέσουν μία ενδιαφέρουσα προσέγγιση προβλημάτων αλληλεπίδρασης ανθρώπου-ρομπότ σε δυναμικά περιβάλλοντα. Ωστόσο, ως μελλοντική εργασία είναι απαραίτητη η περαιτέρω διερεύνηση των οπτικών χαρακτηριστικών που αποδίδουν την ανθρώπινη συμμετοχή ώστε να μπορέσει να εφαρμοστεί ο αλγόριθμος σε πραγματικό πείραμα αλληλεπίδρασης ανθρώπου-ρομπότ.


\section{Διαδραστική ρομποτική λήψη αντικειμένου}
Στη συνέχεια της διπλωματικής εργασίας παρουσιάστηκε η σχεδίαση και υλοποίηση ενός συστήματος διαδραστικής ρομποτικής λήψης αντικειμένου εφαρμοσμένου στο ανθρωπόμορφο ρομπότ ΝΑΟ. Το αντικείμενο προς λήψη θεωρήθηκε γνωστό και ο εντοπισμός του έγινε με έναν αλγόριθμο χρωματικής ανίχνευσης που πραγματοποιεί κατάτμηση της εικόνας με βάση προκαθορισμένες τιμές κατωφλίου στα 3 χρωματικά κανάλια. Για την αξιολόγηση της ανίχνευσης ορίστηκε ένα σκορ αξιοπιστίας που αντικατοπτρίζει την ακρίβεια του εντοπισμού. Στη συνέχεια, με βάση ένα σύνολο από εικόνες του αντικειμένου εκπαιδεύτηκε ένα σύστημα ταξινόμησης για το διαχωρισμό του αντικειμένου ως προς τη δυνατότητα του ρομπότ να το κρατήσει κάθε χρονική στιγμή έχοντας καθορισμένη και σταθερή τη διάταξη του βραχίονά του.

Τα πειραματικά αποτελέσματα φανερώνουν την επιτυχή λειτουργία του συστήματος υπό τις συνθήκες που περιγράφηκαν. Σε καλό φωτισμό το ρομπότ εντοπίζει με ακρίβεια το αντικείμενο και ταξινομεί τη δυνατότητά του να το κρατήσει με αρκετά ικανοποιητική ακρίβεια. Όταν το αντικείμενο βρεθεί σε θέση όπου η λήψη του ταξινομείται ως καλή, το ρομπότ κλείνει την αρπάγη του και λαμβάνει το αντικείμενο. Σημαντικό πλεονέκτημα του αλγορίθμου είναι ότι δεν απαιτείται βαθμονόμηση της κάμερας (\tl{camera calibration}), ούτε η μέτρηση των διαστάσεων του αντικειμένου.

Ένας περιορισμός του αλγορίθμου είναι ότι δεν μπορεί να λειτουργήσει επιτυχώς για αντικείμενα διαφορετικά από αυτά για τα οποία έχει εκπαιδευτεί. Για το λόγο αυτό εξετάστηκε η επίδοση του συστήματος ταξινόμησης για λιγότερα δείγματα εκπαίδευσης και δείχτηκε ότι μερικά μόνο δείγματα αρκούν για την εκπαίδευση του ταξινομητή σε ένα νέο αντικείμενο ώστε να λειτουργήσει με επιτυχία ο αλγόριθμος ρομποτικής λήψης.

%\subsubsection{Μελλοντική εργασία}
Ολόκληρο το σύστημα αποτελείται από επιμέρους μονάδες που είναι δυνατό να βελτιωθούν ή να τροποποιηθούν σε μελλοντικές εργασίες. Επειδή τα δύο βασικά τμήματα του αλγορίθμου είναι η ανίχνευση και η ταξινόμηση, κάθε ένα από αυτά μπορούν να επανεξεταστούν και βελτιωθούν ανεξάρτητα.

Όσον αφορά το κομμάτι του εντοπισμού του αντικειμένου, η χρωματική ανίχνευση πολλές φορές δεν είναι αρκετά σθεναρή ώστε να εφαρμοστεί σε περιβάλλοντα με μεταβλητές συνθήκες φωτισμού. Η ανίχνευση θα μπορούσε να βελτιωθεί αισθητά χρησιμοποιώντας αισθητήρα βάθους για τον προσδιορισμό της θέσης του αντικειμένου στον χώρο, αλλά και το διαχωρισμό του από τα αντικείμενα στο φόντο. Έτσι, θα μπορούσε να γίνει εκτίμηση της θέσης και του προσανατολισμού του αντικειμένου στον 3Δ χώρο.

Κατ' επέκταση της βελτίωσης του μηχανισμού ανίχνευσης, το σύστημα ταξινόμησης μπορεί επίσης να τροποποιηθεί ώστε να γίνει ακριβέστερος ο διαχωρισμός μεταξύ των κλάσεων. Η θέση και ο προσανατολισμός στον 3Δ χώρο αποτελούν σημαντικά χαρακτηριστικά που θα βελτίωναν την ακρίβεια ταξινόμησης της ρομποτικής λήψης. Στον αλγόριθμο της εργασίας χρησιμοποιήθηκαν 2Δ χαρακτηριστικά που εξήχθησαν από τη γεωμετρία του αντικειμένου στο επίπεδο της εικόνας. Αυτό έγινε για λόγους απλότητας και ευκολίας, αλλά και για να αναδειχτεί η ακρίβεια του συστήματος κάνοντας χρήση απλών χαρακτηριστικών. Ωστόσο, η προσθήκη χαρακτηριστικών που σχετίζονται με την 3Δ πόζα του αντικειμένου θα βελτίωνε την επίδοση του αλγορίθμου.

%Τέλος, είναι απαραίτητο να εξεταστεί η επίδοση του συστήματος με έναν άλλον ταξινομητή πέραν του \tl{SVM}. Ο ταξινομητής \tl{SVM} ήταν μία εύχρηστη επιλογή που ανταποκρίθηκε ικανοποιητικά στις απαιτήσεις του προβλήματος, όμως ενδέχεται με πειραματισμό άλλων ταξινομητών να επιτυγχάνονται μεγαλύτερα ποσοστά επιτυχούς ταξινόμησης.



